\input{template/template_math.tex}
\begin{document}
\maketitle{Prof. Ronny Freier, Ph. D}{Lösungen - Inversen 2}

\section{Inversen}{
  Bestimmen Sie jeweils Paare von Matrizen (wenn möglich) die gegenseitig die
  Eigenschaft einer Inversen haben.
  \begin{flalign*}
    A =
    \begin{pmatrix}
      4 & 2 & 6 \\
      8 & 1 & 1 \\
      9 & 4 & 6
    \end{pmatrix}
    \qquad
    B =
    {\renewcommand{\arraystretch}{1.5}
    \begin{pmatrix}
      -\frac{2}{15} & \frac{23}{60} & -\frac{29}{60} \\
      \frac{1}{15} & -\frac{19}{60} & \frac{37}{60} \\
      \frac{1}{5} & \frac{1}{20} & -\frac{3}{20}
    \end{pmatrix}}
    \qquad
    C =
    \begin{pmatrix}
      1 & 2 & 5\\
      8 & 7 & 3\\
      4 & 5 & 1
    \end{pmatrix}
  \end{flalign*}
  \begin{flalign*}
    D =
    \begin{pmatrix}
      9 & 2 \\
      8 & 1
    \end{pmatrix}
    \qquad
    E =
    {\renewcommand{\arraystretch}{1.5}
    \begin{pmatrix}
      \frac{1}{34} & \frac{3}{17} & -\frac{1}{17} \\
      -\frac{39}{68} & -\frac{15}{34} & \frac{11}{17} \\
      \frac{23}{68} & \frac{1}{34} & -\frac{3}{17}
    \end{pmatrix}}
    \qquad
    F =
    {\renewcommand{\arraystretch}{1.5}
    \begin{pmatrix}
      -\frac{1}{7} & \frac{2}{7} \\
      \frac{8}{7} & -\frac{9}{7}
    \end{pmatrix}}
  \end{flalign*}
  \vspace{12pt}
  \hspace{-4pt}\underline{Lösung:}
  \begin{multicols*}{2}
  \begin{enumerate}[A), leftmargin=1.4em]
    \item{
      \begin{flalign*}
        & A^{-1}=
        \renewcommand{\arraystretch}{1.5}
        \begin{pmatrix}
          \frac{1}{34} & \frac{3}{17} & -\frac{1}{17} \\
          -\frac{39}{68} & -\frac{15}{34} & \frac{11}{17} \\
          \frac{23}{68} & \frac{1}{34} & -\frac{3}{17}
        \end{pmatrix}
        \Rightarrow E &
      \end{flalign*}
    }
    \item{
      \begin{flalign*}
        & B^{-1}=
        \begin{pmatrix}
          1 & 2 & 5 \\
          8 & 7 & 3 \\
          4 & 5 & 1
        \end{pmatrix}
        \Rightarrow C &
      \end{flalign*}
    }
    \item{
      \begin{flalign*}
        & C^{-1}=
        \renewcommand{\arraystretch}{1.5}
        \begin{pmatrix}
          -\frac{2}{15} & \frac{23}{60} & -\frac{29}{60} \\
          \frac{1}{15} & -\frac{19}{60} & \frac{37}{60} \\
          \frac{1}{5} & \frac{1}{20} & -\frac{3}{20}
        \end{pmatrix}
        \Rightarrow B &
      \end{flalign*}
    }
    \item{
      \begin{flalign*}
        & D^{-1}=
        \renewcommand{\arraystretch}{1.5}
        \begin{pmatrix}
          -\frac{1}{7} & \frac{2}{7} \\
          \frac{8}{7} & -\frac{9}{7}
        \end{pmatrix}
        \Rightarrow F &
      \end{flalign*}
    }
    \item{
      \begin{flalign*}
        & E^{-1}=
        \begin{pmatrix}
          4 & 2 & 6 \\
          8 & 1 & 1 \\
          9 & 4 & 6
        \end{pmatrix}
        \Rightarrow A &
      \end{flalign*}
    }
    \item{
      \begin{flalign*}
        & F^{-1}=
        \begin{pmatrix}
          9 & 2 \\
          8 & 1
        \end{pmatrix}
        \Rightarrow D &
      \end{flalign*}
    }
  \end{enumerate}
  \end{multicols*}
}
\newpage
\section{Inverse}{
  Bestimmen Sie die Inverse für folgende Matrix. Machen Sie die Probe!
  \begin{flalign*}
    K =
    \begin{pmatrix}
      2 & 5 & 4 \\
      6 & 7 & 9 \\
      5 & 3 & 8
    \end{pmatrix}
  \end{flalign*}
  \vspace{12pt} \\
  \hspace{-4pt}\underline{Lösung:} \vspace{6pt} \\
  \begin{center}
    \begin{tabular}{ccc|cccc}
      $2$ & $5$ & $4$ & $1$ & $0$ & $0$ & $| :2$ \\
      $6$ & $7$ & $9$ & $0$ & $1$ & $0$ & \\
      $5$ & $3$ & $8$ & $0$ & $0$ & $1$ &
    \end{tabular} \vspace{6pt} \\
    $ \big\Downarrow $ \vspace{6pt} \\
    \begin{tabular}{ccc|ccccc}
      $1$ & $2,5$ & $2$ & $0,5$ & $0$ & $0$ & $| \cdot 6$ & \multirow{2}{*}{$\big\downarrow -$} \\
      $6$ & $7$ & $9$ & $0$ & $1$ & $0$ & &\\
      $5$ & $3$ & $8$ & $0$ & $0$ & $1$ & &
    \end{tabular} \vspace{6pt} \\
    $ \big\Downarrow $ \vspace{6pt} \\
    \begin{tabular}{ccc|ccccc}
      $1$ & $2,5$ & $2$ & $0,5$ & $0$ & $0$ & $| \cdot 5$ & \multirow{3}{*}{$\Bigg\downarrow -$} \\
      $0$ & $-8$ & $-3$ & $-3$ & $1$ & $0$ & & \\
      $5$ & $3$ & $8$ & $0$ & $0$ & $1$ & &
    \end{tabular} \vspace{6pt} \\
    $ \big\Downarrow $ \vspace{6pt} \\
    \begin{tabular}{ccc|cccc}
      $1$ & $2,5$ & $2$ & $0,5$ & $0$ & $0$ & \\
      $0$ & $-8$ & $-3$ & $-3$ & $1$ & $0$ & $| :(-8)$ \\
      $0$ & $-9,5$ & $-2$ & $-2,5$ & $0$ & $1$  &
    \end{tabular} \vspace{6pt} \\
    $ \big\Downarrow $ \vspace{6pt} \\
    \begin{tabular}{ccc|ccccc}
      $1$ & $2,5$ & $2$ & $0,5$ & $0$ & $0$ & & \multirow{2}{*}{$\big\uparrow -$} \\
      $0$ & $1$ & $\frac{3}{8}$ & $\frac{3}{8}$ & $-\frac{1}{8}$ & $0$ & $| \cdot 2,5$ & \\
      $0$ & $-9,5$ & $-2$ & $-2,5$ & $0$ & $1$ & &
    \end{tabular} \vspace{6pt} \\
    $ \big\Downarrow $ \vspace{6pt} \\
    \renewcommand{\arraystretch}{1.5}
    \begin{tabular}{ccc|ccccc}
      $1$ & $0$ & $\frac{17}{16}$ & $-\frac{7}{16}$ & $\frac{5}{16}$ & $0$ & & \\
      $0$ & $1$ & $\frac{3}{8}$ & $\frac{3}{8}$ & $-\frac{1}{8}$ & $0$ & $| \cdot 9,5$ & \multirow{2}{*}{$\big\downarrow +$} \\
      $0$ & $-9,5$ & $-2$ & $-2,5$ & $0$ & $1$ & &
    \end{tabular} \vspace{6pt} \\
    $ \big\Downarrow $ \vspace{6pt} \\
    \begin{tabular}{ccc|cccc}
      $1$ & $0$ & $\frac{17}{16}$ & $-\frac{7}{16}$ & $\frac{5}{16}$ & $0$ & \\
      $0$ & $1$ & $\frac{3}{8}$ & $\frac{3}{8}$ & $-\frac{1}{8}$ & $0$ & \\
      $0$ & $0$ & $\frac{25}{16}$ & $\frac{17}{16}$ & $-\frac{19}{16}$ & $1$ & $| :\frac{25}{16}$
    \end{tabular} \vspace{6pt} \\
    $ \big\Downarrow $ \vspace{6pt} \\
    \begin{tabular}{ccc|ccccc}
      $1$ & $0$ & $\frac{17}{16}$ & $-\frac{7}{16}$ & $\frac{5}{16}$ & $0$ & & \\
      $0$ & $1$ & $\frac{3}{8}$ & $\frac{3}{8}$ & $-\frac{1}{8}$ & $0$ & & \multirow{2}{*}{$\big\uparrow -$} \\
      $0$ & $0$ & $1$ & $\frac{17}{25}$ & $-\frac{19}{25}$ & $\frac{16}{25}$ & $|\cdot \frac{3}{8}$ &
    \end{tabular} \vspace{6pt} \\
    $ \big\Downarrow $ \vspace{6pt} \\
    \begin{tabular}{ccc|ccccc}
      $1$ & $0$ & $\frac{17}{16}$ & $-\frac{7}{16}$ & $\frac{5}{16}$ & $0$ & & \multirow{3}{*}{$\Bigg\uparrow -$}\\
      $0$ & $1$ & $0$ & $\frac{3}{25}$ & $\frac{4}{25}$ & $-\frac{6}{25}$ & & \\
      $0$ & $0$ & $1$ & $\frac{17}{25}$ & $-\frac{19}{25}$ & $\frac{16}{25}$ & $|\cdot \frac{17}{16}$ &
    \end{tabular} \vspace{6pt} \\
    $ \big\Downarrow $ \vspace{6pt} \\
    \begin{tabular}{ccc|cccc}
      $1$ & $0$ & $0$ & $-\frac{29}{25}$ & $\frac{28}{25}$ & $-\frac{17}{25}$ & \multirow{3}{*}{$\Rightarrow K^{-1}$} \\
      $0$ & $1$ & $0$ & $\frac{3}{25}$ & $\frac{4}{25}$ & $-\frac{6}{25}$ & \\
      $0$ & $0$ & $1$ & $\frac{17}{25}$ & $-\frac{19}{25}$ & $\frac{16}{25}$ &
    \end{tabular} \vspace{6pt} \\
  \end{center}
  \underline{Probe:} \vspace{6pt} \\
  $$
    K \cdot K^{-1} = E $$ \vspace{-12pt} \\
  $$ \begin{pmatrix}
      2 & 5 & 4 \\
      6 & 7 & 9 \\
      5 & 3 & 8
    \end{pmatrix}
    \cdot
    {\renewcommand{\arraystretch}{1.5}
    \begin{pmatrix}
      -\frac{29}{25} & \frac{28}{25} & -\frac{17}{25} \\
      \frac{3}{25} & \frac{4}{25} & -\frac{6}{25} \\
      \frac{17}{25} & -\frac{19}{25} & \frac{16}{25}
    \end{pmatrix}}
    =
    \begin{pmatrix}
      1 & 0 & 0 \\
      0 & 1 & 0 \\
      0 & 0 & 1
    \end{pmatrix}
    \quad\text{w. A.} $$
}
\newpage
\section{Inversen und Gleichungssysteme}{
  Bestimmen Sie die Lösung des folgenden Gleichungssystems über die (vorgegebene)
  Inverse. Beachten Sie dabei den Hinweis, dass für ein Gleichungssystem $Ax = b$
  gilt: $x = A^{-1}b$.
  \begin{flalign*}
    3x_1 - x_2 + 2x_3 = 3 \\
    2x_1 + 3x_2 + 3x_3 = -3 \\
    x_1 +2x_2 + x_3 = 4
  \end{flalign*}
  Die Koeffizientenmatrix A dieses Gleichungssystems hat folgende Inverse.
  \begin{flalign*}
    A^{-1} =
    \renewcommand{\arraystretch}{1.5}
    \begin{pmatrix}
      \frac{3}{8} & -\frac{5}{8} & \frac{9}{8} \\
      -\frac{1}{8} & -\frac{1}{8} & \frac{5}{8} \\
      -\frac{1}{8} & \frac{7}{8} & -\frac{11}{8}
    \end{pmatrix}
  \end{flalign*}
  \vspace{12pt} \\
  \hspace{-4pt}\underline{Lösung:} \vspace{6pt} \\
    $$ A^{-1} \cdot b = x $$ \\
    $$ {\renewcommand{\arraystretch}{1.5}
    \begin{pmatrix}
      \frac{3}{8} & -\frac{5}{8} & \frac{9}{8} \\
      -\frac{1}{8} & -\frac{1}{8} & \frac{5}{8} \\
      -\frac{1}{8} & \frac{7}{8} & -\frac{11}{8}
    \end{pmatrix}}
    \cdot
    \begin{pmatrix}
      3 \\
      -3 \\
      4
    \end{pmatrix}
    =
    \begin{tabular}{rl}
      \multirow{3}{*}{
        $\begin{pmatrix}
          7,5 \\
          2,5 \\
          -8,5
        \end{pmatrix}$
      } & $\Rightarrow x_1$ \\
      & $\Rightarrow x_2$ \\
      & $\Rightarrow x_3$
    \end{tabular} $$
}

\end{document}
